%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=.9cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\newcommand{\droite}[2]{
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.5, baseline={($(current bounding box.center)+(0,-2.5ex)$)}]
  \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
  \foreach \i in {-5, ..., 5} {
    \draw (\i,.1) -- (\i,-.1);
  }
  \draw (0, 0) node[above]{\small 0};
  \draw (1, 0) node[above]{\small 1};
\ifstrempty{#1}{}{
  \draw (#1,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #1};
  \draw (#2,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #2};
  \draw[line width=4pt] (#1, 0) -- (#2, 0);
}
\end{tikzpicture}
}

\title{Inéquations, Intervalles, Algorithmique}
\date{Sujet blanc}
\classe{2\up{nde}13}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
Compléter le tableau suivant.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Inéquation & Intervalle & Droite des réels\\
  \hline
  \hline
  $x<3$ & & \droite{}{} \\
  \hline
   & & \droite{-2}{5} \\
  \hline
  & $x\in\left[0;+\infty\right[$& \droite{}{ } \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère les intervalles $I=\left[-1; 5\right[$ et $J=\left]-\infty; 2\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $1\in I\cup J$
\item  $-9\in I\cup J$
\item  $5\in I\cup J$
\item  $-8\in I\cap J$
\item  $-1\in I\cap J$
\item  $7\in I\cap J$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}
\item Résoudre chacune des inéquations suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $6x-4\geq 2x+3$
\item $10-x>6$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.
\[6x-4\geq 2x+3 \text{ et }10-x>6\]
\item Même question avec :
\[6x-4\geq 2x+3 \text{ ou }10-x>6\]
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la figure suivante. $ABCD$ est un rectangle, de côtés 3 et 8 ; $M$ est un point de $[AB]$, et on appelle $x$ la longueur $AM$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (8, 0);
\coordinate (C) at (8, 3);
\coordinate (D) at (0, 3);
\coordinate (M) at (2, 0);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[below]{$M$};
\path (C) -- (D) node[midway, above]{8};
\path (A) -- (D) node[midway, left]{3};
\draw (M) -- (D);
\path (A) -- (M) node[midway, below]{$x$};
\fill[black!10](A) -- (M) -- (D) -- cycle;
\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  L'objet de l'exercice est de déterminer pour quelles valeurs de $x$ l'aire du rectangle $ABCD$ est au moins cinq fois plus grande que l'aire du triangle $ADM$.

  \begin{enumerate}
\item Calculer l'aire de $ABCD$ et exprimer l'aire de $ADM$ en fonction de $x$.
\item Montrer que « L'aire du rectangle $ABCD$ est au moins cinq fois plus grande que l'aire du triangle $ADM$ » est équivalent à l'inéquation :
\[
24\geq7,5x
\]
\item Résoudre l'inéquation, et répondre au problème en présentant les solutions sous la forme d'un intervalle.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une imprimerie pratique les tarifs suivants pour les photocopies.
  \begin{itemize}
    \item Moins de 20 photocopies : 0,90€ par photocopie.
    \item Entre 20 et 100 photocopies : 0,75€ par photocopie.
    \item Au delà de 100 photocopies : 0,60€ par photocopie.
  \end{itemize}

Voic un algorithme (incomplet) qui lit le nombre de photocopies, puis calcule et affiche le prix à payer.
\begin{center}\begin{minipage}{6cm}
  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true, numbers=left, escapechar=|, frame=single] 
  Lire $photocopies$
  Si $photocopies<20$
  Alors
    $prix$ <- $0,9 \times photocopies$
  Sinon
    Si ... |\label{a:condition}|
    Alors
      $prix$ <- $0,75\times photocopies$
    Sinon
      $prix$ <- ... |\label{a:affectation}|
    FinSi
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
\begin{enumerate}
\item Un client fait 35 photocopies. Combien paye-t-il ?
\item Compléter l'algorithme (lignes \ref{a:condition} et \ref{a:affectation}) pour qu'il réponde au problème.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère l'algorithme suivant.
\begin{center}\begin{minipage}{2.5cm}
  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true, frame=single]
  Lire $a$
  $b$ <- $3\times a$
  $a$ <- $a+b$
  $b$ <- $a-2$
  Afficher $b$
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
\begin{enumerate}
\item Exécuter l'algorithme avec $a=4$. Qu'affiche-t-il ?
\item Déterminer un nombre $a$ à fournir à l'algorithme pour qu'il affiche un nombre négatif en sortie.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
